\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TD3 Bonus}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\TD3 Bonus}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans\\BLG}

\DeclareMathOperator{\pgcd}{PGCD}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TD3 Bonus}

\noindent Les fichiers sources mentionnés dans ce TD sont tous en ligne sur la page du
cours \url{http://perso.ens-lyon.fr/bastien.le_gloannec/L1S1PCSI/}.

\groupe{Où l'on commence {\small(enfin)} à s'amuser}

\newexo{Attracteur de Lorenz}{$\clubsuit$}{Y'a plus d'saisons ma pov'dame !}\\
Le système dynamique de Lorenz, modélisant grossièrement l'évolution
de certains paramètres physiques d'un système météorologique, décrit l'évolution en
fonction du temps $t$ de trois
variables $x(t)$, $y(t)$ et $z(t)$ à l'aide du système différentiel
suivant (où $\sigma,\rho,\beta\in\R$) :
$$\left\{\begin{array}{l}\frac{dx}{dt}=\sigma(y-x)\\
      \frac{dy}{dt}=\rho x-y-xz\\
      \frac{dz}{dt}=xy-\beta z\end{array}\right.$$
Dans la suite, on prendra $\sigma=10$, $\rho=28$ et
$\beta=\frac{8}{3}$ {\small(sans trop chercher à comprendre les dimensions physiques de ces paramètres\ldots)}.
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme calculant {\small(de façon approximative)}
  l'évolution du système $(x,y,z)$, depuis des conditions initiales
  $(x_0,y_0,z_0)$ données en entrée,
  au cours du temps en calculant les valeurs successives de variables
  réelles \cod{x}, \cod{y}
  et \cod{z} (représentant les grandeurs $x(t)$, $y(t)$ et $z(t)$) pour une
  évolution par \emph{pas de temps} \cod{dt} fixé.\\
  Plus \cod{dt} sera faible,
  plus l'approximation du système sera proche de son évolution réelle.
\item En utilisant les fonctions de dessin \emph{clefs en main} du
  fichier \texttt{lorenz.cpp} disponible en ligne, représenter l'évolution du
  système $(x,y,z)$ dans l'espace. Admirez.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[trim=0 100 0 20, scale=0.58]{img/lorenz.pdf}
\caption{Dessin obtenu pour $(x_0,y_0,z_0)=(10,10,10)$, $dt=0.01$ et $5000$ pas de temps}
\end{figure}

\newpage
\groupe{Fonctions récursives}

\newexo{Retour aux classiques}{}{Which algorithm would you take to a recursive island?}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Justifier le \emph{principe de descente infinie de Fermat} : il
  n'existe pas de suite infinie strictement décroissante d'entiers naturels.
\item Écrire de façon récursive le calcul de la factorielle, grâce à
  la formule $n!=n\times (n-1)!$, et justifier la terminaison de votre algorithme.
\item Idem pour le PGCD, grâce à la formule $\pgcd(a,b)=\pgcd(b,a\mod
  b)$.
\item Idem pour le calcul de $x^n$ par \emph{exponentiation rapide},
  basé sur la formule :
$$x^n=\left\{\begin{array}{cl}(x^{n/2})^2&\text{si }n\text{ est
      pair}\\x\times(x^{(n-1)/2})^2&\text{si }n\text{ est
      impair}\end{array}\right.$$
Justifier le terme ``\emph{rapide}'' dans le nom de cette méthode par rapport à
l'exponentiation \emph{naïve} (basée sur la formule $x^{n+1}=x\times x^n$).
\end{enumerate}

\newexo{Tours de Hanoï}{$\clubsuit$}{Pendant ce temps, à Vera Cruz\ldots}\\
Le jeu des \emph{tours de Hanoï} est constitué de trois tours
(numérotées de 1 à 3) et de $n$
disques percés de rayons tous différents, initialement empilés sur la
tour~1, du plus grand (en bas) au plus petit (en haut). L'objectif est
de reproduire ce même empilement sur la tour~3, en respectant une règle
contraignante de déplacement des disques : \emph{on ne peut déplacer qu'un
disque à la fois, d'une tour à une autre, et il est interdit de poser un
disque sur un disque de rayon inférieur}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/hanoi.jpeg}
\caption{Un jeu de tours de Hanoï à huit disques en position initiale}
\end{figure}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item En supposant que l'on sache déplacer une pile de $n$ disques
  d'une tour à une autre, proposer une méthode simple pour résoudre le
  problème à $n+1$ disques.
\item En déduire un programme récursif qui résout {\small(\ie affiche la
  séquence des déplacements de disques, par exemple sous le format
  ``\cod{1 -> 3}'' pour indiquer de déplacer le disque le plus haut de la
  tour~1 vers la tour~3)} le jeu des tours de
Hanoï en fonction du nombre $n$ de disques.

{\small\emph{Question subsidiaire.} Avec cette méthode, combien de déplacements sont nécessaires pour
résoudre un jeu à $n$ disques ?}
\end{enumerate}

\newpage
\newexo{Triangle de Sierpi\'nski}{$\clubsuit$}{Triforce}\\
Le \emph{triangle de Sierpi\'nski} est un motif fractal obtenu par
itération à l'infini d'une opération d'évidage d'un triangle.

\begin{center}\newcommand{\espc}{\hspace{4.2em}}
\includegraphics[scale=0.5]{img/sierp-evol.pdf}\\\small
$n=0$ \espc $n=1$ \espc $n=2$ \espc $n=3$ \espc $n=4$
\end{center}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire les \emph{expressions} calculant les coordonnées des
  points $D$, $E$ et $F$ en fonction des coordonnées des points $A$,
  $B$ et $C$ de la figure suivante, où $DEF$ est équilatéral.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=3]
\filldraw[draw=blue!80, fill=blue!20, very thick]
(0,0)--(1,0)--(1/2,0.866)--cycle;
\filldraw[draw=blue!80, fill=white, very thick]
(1/4,0.433)--(3/4,0.433)--(1/2,0)--cycle;
\draw (0,0) node[anchor=north east]{$A$};
\draw (1,0) node[anchor=north west]{$B$};
\draw (1/2,0.866) node[anchor=south]{$C$};
\draw (1/2,0) node[anchor=north]{$D$};
\draw (3/4,0.433) node[anchor=south west]{$E$};
\draw (1/4,0.433) node[anchor=south east]{$F$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item On observera que si $ABC$ est un triangle de Sierpi\'nski, alors les
trois motifs $ADF$, $DBE$ et $FEC$ en sont aussi. En déduire une
méthode récursive de calcul du triangle de Sierpi\'nski.
\item À l'aide des fonctions de dessin \emph{clefs en main} du
  fichier \texttt{sierpinski.cpp} disponible en ligne, écrire un
  programme récursif dessinant l'approximation du triangle de Sierpi\'nski
  obtenue après $n\geq0$ (en entrée) itérations du procédé
  d'évidage.\\
  On prendra le triangle $ABC$ où $A=(0,0)$, $B=(1,0)$ et
  $C=\left(\frac{1}{2},\frac{\sqrt{3}}{2}\right)$ comme triangle de
  départ.\\
  Pour $n=7$, le dessin obtenu devrait ressembler à ce qui suit.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[trim=0 30 0 50, scale=0.5]{img/sierpinski7.pdf}
\caption{Dessin obtenu pour $n=7$}
\end{figure}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
